室溫18.3度，讓你好好睡個覺

新年去一位長輩家拜年，發現他家很熱，才坐5分鐘便流汗。原來今年寒流不斷，一直陰雨，子女為了怕老人家因寒冷，使心臟血管收縮出意外，所以暖氣開的很高。我問：那你們晚上睡的好嗎？表姪皺眉頭說：「不太好，婆婆晚上起來好幾次上廁所；小寶也睡的不好，總是踢被，半夜還起來哭。」

這問題出在房間太熱了。我們都以為冷會感冒生病，殊不知，熱更會不舒服，尤其睡覺時，室溫不宜太高。最近的研究發現，最適合睡眠的室溫是華氏65度（攝氏18.3度），比我們以為的低很多。我們過去都認為華氏72度（攝氏22.2度）是最理想的溫度，其實不然（當然這溫度因每個人的體質、年齡和性別而有所不同），我們在稍冷的房間比稍熱的房間容易入睡。

人的身體會主動去降低溫度。我們的手、腳和頭上都有很多微血管，身體熱時，血液會進入皮膚的表面，透過一個叫做「靜動脈吻合」（arteriovenous anastomoses）的機制把熱散出去。有一個實驗是把老鼠的腳和身體稍微加溫，使血液湧到皮膚表面散熱。結果發現這些老鼠比平常更快入睡。

科學家也設計了一個模擬人體表面微血管的衣服，用很細的水管通過衣服各處，像潛水衣一樣包住身體，但在手、手臂、身體、腿和腳處設開關，可以分別加溫。結果發現只要提升手和腳的溫度攝氏0.5度，體溫散發出去，受試者就比往常入睡時間快了20％，老人快了18％，有失眠症的病人甚至快了25％。這是很驚人的數字。更驚訝的是，它還減少了半夜醒來的機率58％，因而延長了深度睡眠的時間。
這是因為人是在東非的大草原演化出來的，在那裡。年均溫相差不到攝氏三度，但是晝夜溫差大，冬天是攝氏8度，夏天是攝氏7度。掌管人體溫度的神經元在下視丘（hypothalamus），緊鄰著掌管白天／夜晚的大腦時鐘「上視叉神經元」（suprachiasmatic nucleus）。太陽下山天黑後，氣溫會降低，光線和溫度就讓大腦知道該釋放褪黑激素，人要睡覺了。所以我們在睡覺時，體溫比白天低了攝氏1度左右。工業革命前，非洲的人跟大自然保持著和諧關係，天黑了，氣溫降低了，他們就去睡了。

醫生常說，睡前泡個熱水澡可以幫助睡眠，我們都以為是熱水幫助身體放鬆，其實不是，它幫助散熱，流了汗，體溫降低了，人就容易入睡了。至於孩子踢被，那是因為他太熱時，身體的自然反應。不必替他蓋被，他冷了，自己會鑽入被子中。

室溫不要太高，省了能源，也睡得好。

Source：

不太同意，個人覺得室溫在20-22應是最舒服

舊式冷氣嘅溫度計顯示22度，被入面會係32度

咁你意思即係話要開冷氣調至18度？咁就再好係冬天咁冚厚被瞓？

我住緊偏熱嘅國家，部冷氣機寫住25度但我成日都feel到唔止，要較到19度先訓到

體感為準

所以，真係要列明用邊個地區做標準先得

Content farm

連濕度都冇計

洪蘭